%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{3}[Des sommes plus compliquées]
Soit $n$ un entier naturel non nul. Calculer les sommes suivantes :
\[ \sum_{1\leq i\leq j\leq n} \frac{i}{1+j} \quad \quad \sum_{1\leq i,j\leq n} \max(i,j)\quad\quad \sum_{1\leq i,j\leq n} 3^{-|i-j|} \]
\end{exoApp}

\begin{correction}
On va appliquer le théorème de Fubini, en essayant de simplifier :
\begin{align*}
 \boxed{\sum_{1\leq i \leq j \leq n} \frac{i}{1+j}} &= \sum_{j=1}^n \sum_{i=1}^j \frac{i}{1+j} \\
 &= \sum_{j=1}^n \frac{1}{1+j} \sum_{i=1}^j i \\
 &= \sum_{j=1}^n \frac{1}{1+j} \frac{j(j+1)}{2} \\
 &= \sum_{j=1}^n \frac{j}{2} = \boxed{\frac{n(n+1)}{4}}
\end{align*}
Pour la deuxième, on utilise le fait que $\max(i,j)= j$ si $j\geq i$ :
\begin{align*}
 \boxed{\sum_{1\leq i,j\leq n} \max(i,j)} & \sum_{j=1}^n \sum_{i=1}^j \max(i,j)\\
 &= \sum_{j=1}^n \sum_{i=1}^j j = \sum_{j=1}^n j\times j \\
 &=\sum_{j=1}^n j^2 = \boxed{\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}}
\end{align*}
De même, $|i-j|=j-i$ si $j\geq i$ :
\begin{align*}
 \boxed{\sum_{1\leq i,j\leq n} 3^{-|i-j|}} &= \sum_{j=1}^n \sum_{i=1}^j 3^{-|i-j|} = \sum_{j=1}^n \sum_{i=1}^j 3^{-(j-i)} \\
 &= \sum_{j=1}^n 3^{-j}\sum_{i=1}^j 3^i = \sum_{j=1}^n 3^{-j} \frac{1-3^{j+1}}{1-3} \\
 &= \frac12 \sum_{j=1}^n \left(3-3^{-j}\right)\\
 &= \frac12 \left( \sum_{j=1}^n 3 - \sum_{j=1}^n \left(\frac13\right)^j \right)\\
 &= \frac12 \left( 3n - \frac{1-\left(\frac13\right)^{n+1}}{1-\frac13} \right) = \boxed{\frac{3n}{2} - 3\left(1-\left(\frac13\right)^{n+1}\right)}
\end{align*}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
